% coord_R2_cart.tex
%
% Copyright (C) 2022--2026 José A. Navarro Ramón <janr.devel@gmail.com>
% Licencia del código GPLv2
% Licencia Creative Commons Recognition Non-Commercial Share-alike.
% (CC-BY-NC-SA)

\chapter{Sistema de coordenadas cartesianas ortogonales en
  \mathinhead{\symbb{R}^2}{espr2}}

Este capítulo tiene los siguientes objetivos:
\begin{enumerate}
\item Presentar someramente el sistema de coordenadas ortogonales o rectangulares en el
  plano euclídeo $\symbb{R}^2$, como fundamento para el resto de sistemas de coordenadas
  que se estudiarán posteriormente.
\item Introducir los conceptos de base natural y de métrica en este sistema, conceptos
  que serán más importantes en otros sistemas de coordenadas.
\item Recordar la expresión del resultado de distintas operaciones de cálculo en este
  sistema.
\end{enumerate}

\section{Ideas básicas}
Vector de posición de cualquier punto del espacio $\symbb{R}^2$ en coordenadas cartesianas
\begin{equation}\label{eq:R2-r_rect}
  \vvv{r}
  = x\,\uvec{\i} + y\,\uvec{\j}
\end{equation}
\begin{figure}[ht]
  % Escala
  \def\scl{1}
  %
  \pgfmathsetmacro{\EJESEXTRA}{-0.2}
  \pgfmathsetmacro{\EJESLONG}{2.3}
  % Eje x
  \pgfmathsetmacro{\XMLONG}{\EJESEXTRA}
  \pgfmathsetmacro{\XPLONG}{\EJESLONG}
  % Eje y
  \pgfmathsetmacro{\YMLONG}{\EJESEXTRA}
  \pgfmathsetmacro{\YPLONG}{\EJESLONG}
  % Versores
  \pgfmathsetmacro{\VMOD}{0.6}
  % Vector P
  \pgfmathsetmacro{\PMOD}{2.5}
  \pgfmathsetmacro{\PANG}{40}
  % Fondo
  \pgfmathsetmacro{\HORZ}{0.25}
  \pgfmathsetmacro{\VERT}{0.25}
  % 
  \centering
  \begin{tikzpicture}[%
    scale=\scl,
    every node/.style={black,font=\small},
    eje/.style={->},
    proyeccion/.style={black!20, line width=0.4},
    vector/.style={-{Latex[round]}, shorten >=1.2pt, line width=.8pt,\colorV},
    versor/.style={-{Latex[round, width=4pt, length=6pt]}, line width=1pt, \colorVred},
    textooriginal/.style={\colorTorig},
    pcirculo/.style={fill=\colorPorig, draw=black},
    angulogirado/.style={fill=\colorAngGreen, draw=\colorGirodos},
    background/.style={%
      line width=\bgborderwidth,
      draw=\bgbordercolor,
      fill=\bgcolor,
    },
    ]
    % COORDENADAS
    % Origen
    \coordinate (O) at (0,0);
    % Extremo izdo del eje x e inferior del eje y
    \coordinate (xini) at (\XMLONG cm,0);
    \coordinate (yini) at (0,\YMLONG cm);
    \coordinate (ifin) at (\VMOD cm, 0);
    \coordinate (jfin) at (0, \VMOD cm);
    % Eje x
    \path[save path=\ejex] (xini) -- coordinate[pos=0.55] (xtexto) (\XPLONG cm, 0)
    coordinate (xfin);
    % Eje y
    \path[save path=\ejey] (yini) -- coordinate[pos=0.55] (ytexto) (0, \YPLONG cm)
    coordinate (yfin);
    % Versores i y j
    \path[save path=\i] (O) -- coordinate[pos=0.5] (itexto) (ifin);
    \path[save path=\j] (O) -- coordinate[pos=0.45] (jtexto) (jfin);    
    % Vector
    \path[save path=\vector] (O) -- coordinate[pos=0.5] (pmid) (\PANG:\PMOD cm)
    coordinate (P);
    % Proyección de P en los ejes
    \path[save path=\proyx] (P) |- (xfin);
    \path[save path=\proyy] (P) -| (yfin);

    % DIBUJOS
    % Proyección de P en los ejes
    \draw[proyeccion, use path=\proyx];
    \draw[proyeccion, use path=\proyy];
    % Ejes
    % x
    \draw[eje, use path=\ejex];
    \node[right] at (xfin) {$x$};
    \node[below] at (xtexto) {$x$};
    % y
    \draw[eje, use path=\ejey];
    \node[above] at (yfin) {$y$};
    \node[left] at (ytexto) {$y$};
    % Versores
    \draw[versor, use path=\i];
    \node[below, \colorTred] at (itexto) {\scriptsize $\uvec{\i}$};
    \draw[versor, use path=\j];
    \node[left, \colorTred] at (jtexto) {\scriptsize $\uvec{\j}$};
    % Vector y punto  P
    \draw[vector, use path=\vector];
    \node[above left=-3pt and -1pt] at (pmid) {$\vvv{r}$};
    \filldraw[fill=green, draw=black] (P) circle[radius=1.2pt];
    \node[above right=0pt and -5pt] at (P) {$P(x,y)$};
    
    % Origen
    \filldraw (O) circle [radius=.2pt];
    % Fondo amarilloo
    \coordinate (SW) at ($(current bounding box.south west) + (-\HORZ cm,-\VERT cm)$);
    \coordinate (NE) at ($(current bounding box.north east) + (\HORZ cm,\VERT cm)$);    
    \begin{scope}[on background layer]
      \draw[background] (SW) rectangle (NE);
    \end{scope}
  \end{tikzpicture}
  \caption{Coordenadas cartesianas de un punto $P$ del plano (en verde) y vectores
    unitarios (en rojo). Se puede comprobar que el vector de posición del punto es
    $\vvv{r} = x\uvec{i} + y\uvec{j}$.}
  \label{fig:R2-coord_rect-ij}
\end{figure}


\section{Base natural}
En física general y matemáticas elementales se suele preferir una base formada por
vectores unitarios para representar cualquier otro vector. Como sabemos, en estas
coordenadas se utiliza la base $B = \set{\uvec{\i},\,\uvec{\j}}$.

Por otro lado, en geometría diferencial es importante la llamada \emph{base natural}
\begin{equation}
  B = \set{\vvv{e}_x, \vvv{e}_y}
\end{equation}
Estos vectores no tienen por qué ser unitarios, y por ello no les pongo el acento
circunflejo. Aunque, como veremos, en este caso sí que lo son.

Los vectores de esta base se obtienen derivando parcialmente el vector de posición que
representa a cada punto del espacio, expresado en función de las componentes del
sistema, en este caso las coordenadas $x$ e $y$, ver la ecuación \eqref{eq:R2-r_rect} y
la figura \ref{fig:R2-coord_rect-ij}, respecto de cada una de ellas. Estos vectores
llevan información concreta acerca de cómo varia la posición en el espacio cuando
variamos cada una de las coordenadas ---tal y como sugieren las derivadas---, lo que
será importante para obtener la métrica.

Escribimos de nuevo aquí la expresión que hay que derivar
\[
  \vvv{r} = x\,\uvec{\i} + y\,\uvec{\j}
\]

Así, se obtiene
\begin{subequations}
  \begin{align}\label{eq:R2-cart-ex}
    \vvv{e}_x
    &=
      \dfrac{\partial\vvv{r}}{\partial x}
      = \uvec{\i}
      = \xhat{u}_x
      \longrightarrow
    |\vvv{e}_x| = |\uvec{\i}| = 1\\
    \label{eq:R2-cart-ey}
    \vvv{e}_y
    &= \dfrac{\partial\vvv{r}}{\partial y}
      = \uvec{\j}
      = \xhat{u}_y
      \longrightarrow
    |\vvv{e}_y| = |\uvec{\j}| = 1
  \end{align}
\end{subequations}
estos vectores son unitarios, aunque como se señaló antes, no tiene por qué ser así en
otros sistemas.

Escribimos la \emph{base natural} en cartesianas rectangulares, que coincide con los
vectores unitarios tradicionales $\uvec{\i}$ y $\uvec{\j}$
\begin{equation}\label{eq:R2-cart-base}
  B
  =\set{\vvv{e}_x, \vvv{e}_y}
  = \set{\xhat{u}_x, \xhat{u}_y}
  = \set{\uvec{\i},\, \uvec{\j}}
\end{equation}


\section{Métrica y factores de escala}
\label{ssect:R2-cart-metrica-factores_escala}
La métrica en cada sistema de coordenadas define la estructura del espacio, y en
particular, sin ella no se pueden medir ni distancias ni ángulos. Es como si
proporcionara un sistema de reglas y goniómetros con los cuales medir.

De la equivalencia de la base natural con la unitaria, y del hecho de que los vectores de
la base son ortogonales entre sí, se podrá inferir que la métrica en coordenadas
cartesianas rectangulares se representará como una matriz unidad.

\subsection{Producto escalar de los vectores de la base natural}
La base natural en coordenadas cartesianas en este espacio está formada por los vectores
$\uvec{\i}$ y $\uvec{\j}$, en los ejes $x$ e $y$, respectivamente, ver figura
\ref{fig:R2-coord_rect-ij}.
A continuación resumimos el valor de los productos escalares entre ellos, tal y como
aprendimos en cálculo vectorial fundamental en coordenadas cartesianas o en física
elemental
\begin{subequations}
  \begin{align}
    \label{eq:R2-cart-ii_prod_escalar}
    \vvv{e}_x\cdot\vvv{e}_x = \uvec{\i}\cdot\uvec{\i}
    &= |\uvec{\i}|\,|\uvec{\i}|\cos 0 = 1\\
    \label{eq:R2-cart-ij_prod_escalar}    
    \vvv{e}_x\cdot\vvv{e}_y = \uvec{\i}\cdot\uvec{\j}
    &= |\uvec{\i}|\,|\uvec{\j}|\cos\pi/2 = 0\\
    \label{eq:R2-cart-ji_prod_escalar} 
    \vvv{e}_y\cdot\vvv{e}_x = \uvec{\j}\cdot\uvec{\i}
    &= |\uvec{\j}|\,|\uvec{\i}|\cos\pi/2 = 0\\
    \label{eq:R2-cart-jj_prod_escalar}
    \vvv{e}_y\cdot\vvv{e}_y = \uvec{\j}\cdot\uvec{\j}
    &= |\uvec{\j}|\,|\uvec{\j}|\cos 0 = 1
  \end{align}
\end{subequations}

\subsection{Métrica y factores de escala}
La métrica en cualquier sistema de coordenadas se calcula utilizando los vectores de la
base natural y el producto escalar entre estos vectores. El resultado es la matriz
unidad $\mmm{I}$
\begin{equation}\label{eq:R2-cart-metrica}
  \mmm{g}_{ij}
  = \begin{pmatrix}
    g_{11} & g_{12}\\
    g_{21} & g_{22}
    \end{pmatrix}
  = \begin{pmatrix}
      \vvv{e}_x\cdot\vvv{e}_x & \vvv{e}_x\cdot\vvv{e}_y\\
      \vvv{e}_y\cdot\vvv{e}_x & \vvv{e}_y\cdot\vvv{e}_y
  \end{pmatrix}
  = \begin{pmatrix}
    1 & 0\\
    0 & 1
  \end{pmatrix}
  = \mmm{I}
\end{equation}

La raíz cuadrada de los elementos diagonales de la métrica se llaman
\emph{factores de escala} o \emph{coeficientes métricos}.
En coordenadas cartesianas rectangulares serían
\begin{align*}
  h_x &= \sqrt{g_{11}} = \sqrt{1} = 1\\
  h_y &= \sqrt{g_{22}} = \sqrt{1} = 1  
\end{align*}

Fijémonos en la métrica \eqref{eq:R2-cart-metrica}:
\begin{itemize}
\item Los elementos no diagonales son nulos. Esto se interpreta como que los vectores
  $\vvv{e}_x$ y $\vvv{e}_y$ son independientes, esto es, ortogonales.
  Esto implica que un cambio en una coordenada no afectará a la otra. Así, si nos
  desplazamos una distancia cualquiera en el eje $x$, no habremos recorrido ninguna
  distancia en el eje $y$, y viceversa, por lo que $h_{xy}=h_{yx}=0$.
\item Los elementos diagonales valen la unidad. Cada elemento diagonal de la métrica que
  vale la unidad implica que un cambio en la coordenada respectiva implica una distancia
  recorrida de una unidad en el espacio. En realidad, el espacio recorrido es el factor
  de escala correspondiente (la raíz cuadrada del elemento diagonal correspondiente),
  pero en este caso da lo mismo
  \begin{subequations}
    \begin{align}
      \Delta s &= h_x \Delta x = \sqrt{1}\, \Delta x = \Delta x\\
      \Delta s &= h_y \Delta y = \sqrt{1}\, \Delta y = \Delta y
    \end{align}
  \end{subequations}
  Para adquirir algo de intuición, imaginemos que nos desplazamos cualquier distancia en
  el eje $x$, digamos un metro; es fácil entender que en el espacio nos habremos
  desplazado esa misma distancia. Por tanto es lógico razonar que el factor de escala
  $h_x$ vale 1. Lo mismo podemos decir para el factor de escala en el eje $y$, $h_y=1$.
\end{itemize}

\subsection{Revisión del producto escalar}
La métrica nos permite calcular distancias. En concreto, el cuadrado del módulo de un
vector $\vvv{A}$ se mide realizando el producto escalar del vector por sí mismo.
El producto escalar se encarga de esto, y se puede ampliar mediante el cálculo
matricial, utilizando la métrica (en otros sistemas de coordenadas veremos que es más
importante que aquí, mientras que en cartesianas se puede y se suele obviar)
\[
  \vvv{v}\cdot\vvv{w}
  = \vvv{v}^\transp \mmm{g}_{ij} \vvv{w}
  = \vvv{v}^\transp \mmm{I} \vvv{w}
  = \begin{pmatrix}
    v_x &  v_y
  \end{pmatrix}
  \begin{pmatrix}
    1 & 0\\
    0 & 1
  \end{pmatrix}
  \begin{pmatrix}
    w_x\\
    w_y
  \end{pmatrix}
  =
  v_xw_x + v_y w_y
\]
Así, el cuadrado del módulo de un vector en cartesianas es
\[
  v^2
  =
  |\vvv{v}|^2
  =
  \vvv{v}\cdot\vvv{v}
  =
  \vvv{v}^\transp \mmm{g}_{ij} \vvv{v}
  =
  \begin{pmatrix}
  v_x &  v_y
\end{pmatrix}
\begin{pmatrix}
  1 & 0\\
  0 & 1
\end{pmatrix}
\begin{pmatrix}
  v_x\\
  v_y
\end{pmatrix}
=
v_x^2 + v_y^2
\]
que coincide con el valor que obteníamos en el cálculo vectorial básico.


\section{Gradiente, divergencia y laplaciana}
Presentamos un resumen de estas operaciones, tal y como se presentan en un curso básico
de cálculo
\begin{itemize}
\item El gradiente de un campo escalar $\phi(x,y)$ es un vector
\begin{equation}
  \vvv{\nabla}\phi
  = \dfrac{\partial \phi}{\partial x}\,\uvec{\i}
  + \dfrac{\partial \phi}{\partial y}\,\uvec{\j}
  = \begin{pmatrix}
    \partial \phi/\partial x\\
    \partial \phi/\partial y
    \end{pmatrix}
\end{equation}
El vector gradiente de $\phi$ evaluado en un punto genérico $(x,y)$ del dominio de $\phi$
indica la dirección en la cual el campo $\phi$ varía más rápidamente y su módulo
representa el ritmo de variación de $\phi$ en la dirección de dicho vector gradiente.

El operador gradiente se comporta como un vector bajo rotaciones, decimos esto porque
cuando opera frente a un campo escalar, se obtiene otro formado por vectores
\begin{equation}
  \vvv{\nabla}
  = \dfrac{\partial}{\partial x}\,\uvec{\i}
  + \dfrac{\partial}{\partial y}\,\uvec{\j}
  = \begin{pmatrix}
    \partial/\partial x\\
    \partial/\partial y
    \end{pmatrix}
\end{equation}

\item La divergencia de un campo vectorial $\vvv{A}=(A_x, A_y)$ es un escalar
  \begin{equation}\label{eq:R2-divergencia-cartesianas}
    \vvv{\nabla}\cdot\vvv{A}
    = \begin{pmatrix}
      \partial/\partial x & \partial/\partial y      
    \end{pmatrix}
    \begin{pmatrix}
      1 & 0\\
      0 & 1
    \end{pmatrix}
    \begin{pmatrix}
      A_x\\
      A_y
    \end{pmatrix}
    = \dfrac{\partial A_x}{\partial x}
    + \dfrac{\partial A_y}{\partial y}
  \end{equation}
  La divergencia mide la diferencia entre el flujo saliente y el flujo entrante de un
  campo vectorial sobre la superficie que rodea a un volumen de control, por tanto, si el
  campo tiene ''fuentes'' la divergencia será positiva, y si tiene "sumideros", la
  divergencia será negativa. La divergencia mide la rapidez neta con la que se conduce la
  materia al exterior de cada punto, y en el caso de ser la divergencia idénticamente
  igual a cero, describe al flujo incompresible del fluido, llamado también campo
  solenoidal.  
\item La laplaciana de un campo escalar $f(x,y)$ es la divergencia del gradiente y es un
  escalar
  \begin{equation}\label{eq:R2-gradiente-cartesianas}
    \Delta \phi
    =
    \nabla^2 \phi
    = \vvv{\nabla}\cdot\vvv{\nabla}\phi
    = \dfrac{\partial^2 \phi}{\partial x^2}
    + \dfrac{\partial^2 \phi}{\partial y^2}
  \end{equation}
Mide la concentración de un campo en un punto. Si es negativo, indica una tendencia a la
concentración (fuente); si es positivo, indica dispersión.

El operador laplaciano es
\begin{equation}
  \nabla^2
  = \dfrac{\partial^2}{\partial x^2}
  + \dfrac{\partial^2}{\partial y^2}
\end{equation}
\end{itemize}

\section{Elemento de área}
El elemento diferencial de área en cartesianas es
\begin{equation}
  d^2a = dx\,dy
\end{equation}
\begin{figure}[ht]
  % Escala
  \def\scl{1}
  %
  \pgfmathsetmacro{\EJESEXTRA}{-0.4}
  \pgfmathsetmacro{\EJESLONG}{2.3}
  % Eje x
  \pgfmathsetmacro{\XMLONG}{\EJESEXTRA}
  \pgfmathsetmacro{\XPLONG}{\EJESLONG}
  % Eje y
  \pgfmathsetmacro{\YMLONG}{\EJESEXTRA}
  \pgfmathsetmacro{\YPLONG}{\EJESLONG}
  % dx, dy
  \pgfmathsetmacro{\LONG}{0.9}
  \pgfmathsetmacro{\DX}{\LONG}
  \pgfmathsetmacro{\DY}{\LONG}
  % Posición del elemento de área
  \pgfmathsetmacro{\PX}{0.5}
  \pgfmathsetmacro{\PY}{1.0}
  % Fondo
  \pgfmathsetmacro{\HORZ}{0.25}
  \pgfmathsetmacro{\VERT}{0.25}
  % 
  \centering
  \begin{tikzpicture}[%
    scale=\scl,
    every node/.style={black,font=\small},
    eje/.style={->},
    proyeccion/.style={black!20, line width=0.4},
    area/.style={fill=green!40, draw=black!20},
    textooriginal/.style={\colorTorig},
    background/.style={%
      line width=\bgborderwidth,
      draw=\bgbordercolor,
      fill=\bgcolor,
    },
    ]
    % COORDENADAS
    % Origen
    \coordinate (O) at (0,0);
    % Extremo izdo del eje x e inferior del eje y
    \coordinate (xini) at (\XMLONG cm,0);
    \coordinate (yini) at (0,\YMLONG cm);
    % Eje x
    \path[save path=\ejex] (xini) -- (\XPLONG cm, 0) coordinate (xfin);
    % Eje y
    \path[save path=\ejey] (yini) -- (0, \YPLONG cm) coordinate (yfin);
    % Punto P
    \coordinate (P) at (\PX, \PY);
    %
    \path (P) -- coordinate[pos=0.5] (dxtext) ++(\DX, 0) coordinate (PDX);
    \path (P) -- coordinate[pos=0.5] (dytext) ++(0, \DY) coordinate (PDY);
%    % Vector
%    \path[save path=\vector] (O) -- coordinate[pos=0.5] (pmid) (\PANG:\PMOD cm)
%    coordinate (P);
%    % Proyección de elemento de área en los ejes
    \path[save path=\proyPx] (P) |- coordinate (Px) (xfin);
    \path[save path=\proyPy] (P) -| coordinate (Py) (yfin);
    \path[save path=\proyPhorx] (PDX) |- coordinate (Phorx) (xfin);
    \path[save path=\proyPverty] (PDY) -| coordinate (Pverty) (yfin);
    % Texto de las proyecciones en los ejes
    \path (Px) -- coordinate[pos=0.5] (dxtexto) (Phorx);
    \path (Py) -- coordinate[pos=0.5] (dytexto) (Pverty);
    
    % DIBUJOS
    % Proyección de elemento de área en los ejes
    \draw[proyeccion, use path=\proyPx];
    \draw[proyeccion, use path=\proyPy];
    \draw[proyeccion, use path=\proyPhorx];
    \draw[proyeccion, use path=\proyPverty];
    % Texto dx y dy en los ejes
    \node[below] at (dxtexto) {$dx$};
    \node[left] at (dytexto) {$dy$};
    
    % Ejes
    % x
    \draw[eje, use path=\ejex];
    \node[right] at (xfin) {$x$};
    %\node[below] at (xtexto) {$x$};
    % y
    \draw[eje, use path=\ejey];
    \node[above] at (yfin) {$y$};
    % \node[left] at (ytexto) {$y$};
    % Punto P
    % \fill (P) circle[radius=1.2pt];
    % Elemento de área
    \filldraw[area] (P) rectangle coordinate (centro) ++(\DX, \DY);
    \node at (centro) {\footnotesize $d^2a$};

    % Origen
    \filldraw (O) circle [radius=.2pt];

    % Fondo amarillo
    \coordinate (SW) at ($(current bounding box.south west) + (-\HORZ cm,-\VERT cm)$);
    \coordinate (NE) at ($(current bounding box.north east) + (\HORZ cm,\VERT cm)$);    
    \begin{scope}[on background layer]
      \draw[background] (SW) rectangle (NE);
    \end{scope}
  \end{tikzpicture}
  \caption{Elemento de área en coordenadas cartesianas, $d^2a = dx dy$.}
  \label{fig:R2-rect-elemento_area}
\end{figure}

Este elemento se relaciona trivialmente con el jacobiano de la
\emph{transformación identidad} $f(x,y) \longrightarrow f(x,y)$
\[
  d^2a = \dfrac{\partial(x,y)}{\partial(x,y)} dx dy
  = \begin{vmatrix}
    \partial x/\partial x & \partial x/\partial y\\
    \partial y/\partial x & \partial y/\partial y
  \end{vmatrix}
  dx dy
  = \begin{vmatrix}
    1 & 0\\
    0 & 1
  \end{vmatrix}
  dx dy
  = 1\,dx dy
  = dxdy
\]






%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-engine: luatex
%%% TeX-master: "../retazosmatematicas.tex"
%%% End:
